%==============================================================================
\chapter{Introdução}\label{introducao}
%==============================================================================
A aplicação de métodos ágeis no decorrer do desenvolvimento de um software é adotado por muitas empresas por proporcionar uma maior flexibilidade em relação aos métodos tradicionais. Métodos ágeis de desenvolvimento normalmente são interativos, evolutivos, adaptativos, incrementais possuindo uma resposta rápida e flexível a mudanças \cite{larman2000utilizando}. 

Apesar dos benefícios da aplicação em projetos de software ainda não existem ferramentas CASE que ofereçam suporte a todas práticas encontradas nos métodos ágeis. Uma das estratégias relacionadas com o termo ágil que atualmente as ferramentas CASE não oferecem suporte abrangente é a modelagem ágil. 

A modelagem ágil é um modo comum de aplicar a \ac{UML}, onde frequentemente tem um alto investimento de tempo, pois enfatiza a utilização da \ac{UML} como um rascunho diminuindo o tempo de modelagem \cite{larman2000utilizando}.

A \ac{UML} é uma linguagem de modelagem de software. Diagramas \ac{UML} possuem uma semântica e sintaxe bem definidas possibilitando uma melhor comunicação entre os membros de uma equipe \cite{booch2000uml}.

As ferramentas de modelagem não oferecem suporte a todo processo de modelagem ágil com \ac{UML} pois não permitem a modelagem colaborativa e também por que possuem muitas restrições, no qual limitam a capacidade de rascunhar diagramas \ac{UML}. Visto que uma das principais práticas de modelagem ágil é utilizar ferramentas simples de forma colaborativa, fica inviável a utilização de uma ferramenta CASE que não ofereça essas características de trabalho.

Os quadros brancos são muito utilizados por serem simples. Essa simplicidade se dá pelo fato de ser possível modelar qualquer diagrama em um quadro branco apenas com uma caneta. Além disso os quadros brancos não impõem regras~ \cite{costagliola2014local} na hora de desenhar um modelo possibilitando o trabalho de vários membros em um único diagrama~\cite{hammond2006tahuti}. Como a modelagem ágil enfatiza a utilização de ferramentas simples e que possibilitem a comunicação entre os membros da equipe, quadros brancos ou ferramentas semelhantes são muito utilizadas.
\section{Motivação}
  Apesar das facilidades, a modelagem em quadros brancos possui alguns problemas. Os principais problemas são a documentação em imagens e a integração dos artefatos de software \cite{wuest2013flexisketch}. 
  
  A documentação do software por equipes que utilizam quadros brancos é na maioria das vezes feita por meio de imagens. A empresa
  possui um repositório local ou online que guarda essas imagens, porém muitas vezes as imagens são deixadas de lado por não estarem atualizadas. Isso consequentemente leva a uma documentação sem valor a equipe de desenvolvimento.
  
  Outro problema também muito frequente é a integração dos artefatos de software. Quando um diagrama é feito em um quadro branco, não é possível gerar a codificação do mesmo. Levando muitas vezes a reconstrução do diagrama em uma ferramenta \ac{case}. Esta reconstrução gera retrabalho para a equipe, que por sua vez poderia estar trabalhando em outra atividade.
  
  As ferramentas \ac{case} resolvem os problemas de documentação de software e também integração entre os artefatos de software. Apesar de resolver estes problemas uma \ac{case} possui os problemas citados anteriormente como a falta de naturalidade e também a inexistência de recursos para modelagem colaborativa. Visto que a modelagem ágil enfatiza a utilização de ferramentas simples que possibilitem o trabalho em equipe, se torna inviável a utilização de uma ferramenta CASE para quem segue práticas de modelagem ágil. Caso exista uma forma de modelar em um quadro branco e depois integrar com a ferramenta \ac{case} sem a reconstrução do diagrama, estes problemas podem ser minimizados.
\section{Objetivo}
Nosso trabalho tem como objetivo desenvolver uma ferramenta para extrair diagramas \ac{UML} de imagens. Esta ferramenta tem como propósito diminuir os problemas de atualização da documentação de software, a falta de naturalidade das ferramentas case atualmente e também consequentemente possibilitando a integração da modelagem com a codificação sem a necessidade de retrabalhos. A ferramenta vai possibilitar um suporte maior a equipes que utilizem uma estratégia de modelagem ágil. Diagramas desenhados em quadros brancos poderão ser integrados a ferramentas de modelagem de software, minimizando os problemas discutidos anteriormente. 
Os objetivos específicos que nosso trabalho deseja alcançar são listados abaixo.
\begin{itemize}
  \item Viabilizar o reconhecimento de diagramas de classe  em uma perspectiva conceitual;
  \item Possibilitar a utilização do dispositivo móvel para capturar a imagem do diagrama e enviar ao software de reconhecimento.
  \item Oferecer a integração com ao menos alguma ferramenta \ac{case}.
  \item Gerar arquivos no formato \ac{xmi} dos diagramas reconhecidos.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
Abaixo apresentamos todas as atividades necessárias para alcançar o nosso objetivo.
	\begin{itemize}
	 \item \textbf{Investigar estado a arte: }pesquisar todos os trabalhos relacionados com sistemas de reconhecimento de esboço ou semelhantes executando um mapeamento sistemático.
	 \item \textbf{Estudar conceitos e técnicas relacionadas: }estudar os conceitos relacionados com sistemas de reconhecimento de diagramas \ac{UML}. Neste contexto é estudado sobre a \ac{UML}, ferramentas \ac{case}, processamento de imagens e análise de imagens.
	 \item \textbf{Definir visão de solução: }definir como a solução pode ser estruturada para resolver os principais problemas apresentados durante trabalho.
	 \item \textbf{Estabelecer arquitetura da solução: }estabelecer a arquitetura lógica da aplicação, separando as responsabilidades de cada parte do software.
	 \item \textbf{Projetar componentes da solução: }projetar soluções para cada parte do software.
	 \item \textbf{Desenvolver e testar o software: }desenvolver a aplicação através de incrementos de software e testar cada um desses incrementos.
	 \item \textbf{Realizar experimentos: }em um ambiente controlado realizar experimentos com possíveis usuários a fim de analisar os benefícios e problemas da ferramenta no ambiente de desenvolvimento.
	 \item \textbf{Registar o desenvolvimento do trabalho: }coletar os artefatos de trabalho gerados em cada uma das tarefas e registrar no trabalho de conclusão do curso.
	\end{itemize}

\section{Organização do Trabalho}
Nosso trabalho está dividido nos capítulos denominados de fundamentação teórica, trabalhos relacionados, métodos e recursos, desenvolvimento preliminar e também conclusão preliminar do trabalho. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fundamentação teórica - \autoref{fundamentacaoTeorica}:} abordamos todos os conceitos relacionados com nosso trabalho na perspectiva de alguns autores.
	\item \textbf{Métodos e recursos - \autoref{metodosRecursos}:} apresentamos os métodos e recursos que ajudaram na construção da ferramenta.
	\item \textbf{Trabalhos relacionados - \autoref{trabalhosRelacionados}:} apresentamos o estado da arte das pesquisas relacionadas com nosso objetivo.
	\item \textbf{Desenvolvimento preliminar - \autoref{resultados}:} apresentamos alguns artefatos do desenvolvimento preliminar do nosso trabalho.
	\item \textbf{Conclusão preliminar - \autoref{conclusao}:} apresentamos uma conclusão sobre o que foi realizado até o momento e o que foi estudado.
\end{itemize}